面對中國急速擴軍，日本自衛隊如何調整部署？ - *CUP

中國, 政經趨勢, 日本, JSDF, 出雲號, 自衛隊, 軍事, 釣魚台 2019年4月29日 by Brian Liu

去年日本海上自衞隊隊員手持旭日旗，出席自衛隊紀念日年度儀式。 圖片來源：路透社

日本受制於戰後和平憲法，不能成立正規軍，只能以自衛隊肩負國防重任。但中國近年大肆擴軍，令日本不得不調整國防政策。「經濟學人」雜誌報道，自衛隊近年積極增強防衛部署，有受訪日本外交官揚言：「過去 10 年，我們有三大嚴重國家安全問題，第一是中國、第二是中國、第三還是中國。」

在一個寒冷的春季，日本民眾聚集在橫須賀港口，只為一睹停泊當地的護衛艦出雲號。去年 12 月，日本政府宣佈要改裝出雲號，以及其姊妹艦加賀號，使兩艦的甲板能夠讓多於 10 架 F-35 戰機直接升降。

第二次世界大戰後，美國領導日本制訂的和平憲法，正式解除日軍武裝，嚴禁日本以戰爭為手段解決紛爭，但同時容許日本組建自衛隊。顧名思義只會負責防衛工作，譬如驅逐進犯的戰機或者搜尋潛艦，駐日美軍則負責發動必要的攻擊。改裝出雲號和加賀號的規模再小，但在和平憲法的嚴格規定下，依然顯得格外敏感。

安倍晉三在 2012 年復任首相以來，便開始推動自衛隊改革，使其規格邁向正規軍。他亦通過法例，允許自衛隊支援盟國的軍事行動，而且在執行聯合國維和任務時，可以在更廣泛的情形下使用武器。今年 4 月，日本更派遣兩名自衛隊隊員，參與美軍在埃及西奈半島的維和任務，而不再局限於聯合國的維和任務。出雲號駛出橫須賀港口。 圖片來源：路透社自衛隊對台海局勢的盤算

2013 年，安倍晉三設立「國家安全保障會議」，由 70 多名官員組成，討論及協調國防和安全政策。去年發表的最新「防衛計劃大綱」與「中期防衛力整備計劃」，於 12 月獲內閣通過。前國防部官員道下德成，目前任教於東京政策研究大學院大學，他強調新計劃大綱意義「非常重大」，其中有 3 大重點值得注意：增加國防開支。日本未來 5 年的國防預算達到 2,450 億美元（約 27.4 兆日元），較之前 5 年增加 11%，平均每年預算約 490 億美元（約 5.5 兆日元）。這個增幅聽起來相當龐大，金額略高於英法兩國，但其實還遠遠不及中國國防開支 4 分 1，而且只佔日本國內生產總值約莫 1% 左右。增強攻擊能力。改裝出雲號以搭載 F-35 戰機，是增強海上攻擊能力的重要一步。日本又引進遠程聯合空對地導彈 JASSM-ER，可裝配在戰機上，射程遠達 900 公里。當局堅稱部署並非針對中國大陸，而是用來防止敵軍入侵日本水域與本土，但此距離足夠由沖繩攻擊上海。首次肯定有備戰太空、網絡空間和電磁頻譜的需要。日本將會斥資 2.4 億美元（268 億日元）成立新部隊，在山口縣山陽小野田市的先進雷達系統支援下，偵測人造衛星的威脅。同時計劃在未來 5 年，把網絡戰人員數目由 150 增至 500。但有日本官員接受訪問時承認，網絡戰的攻防界線相當模糊，追蹤網絡入侵行動時，偶爾需要滲透對手網絡，看起來跟其他網絡破壞行動無異。

上述種種國防政策改變，主要都是回應地緣政治變化。有日本國防觀察員指出，上次日本於 2013 年發表國防計劃以後，北韓總共發射過 53 枚導彈、試爆 3 枚核彈。而美國自杜林普執政以後，要求日本分擔更多軍事開支，進一步增加防衛的不穩因素。但日本擴充軍事實力，並非單純為安撫美國，更重要的是應對來自中國等地的威脅。

2013 至 2017 年間，中國國防開支暴升約 3 分 1，相對日本升幅不足 3%，即使日本計劃提高國防開支，仍難以收窄雙方差距。單計去年首 9 個月，中國便多次擅闖日本空域，日本戰機升空多達 476 次作攔截，大部分發生於中國聲稱擁有主權的釣魚台，亦即日本的尖閣諸島。

以前日本的軍事部署，主要是應對冷戰時期的蘇聯威脅，所以大部分資源集中北部。如今資源正重新調配到南部，尤其是沖繩列島。今年 3 月有兩座沖繩自衛隊基地投入運作，第三座基地正在興建，與美軍沖繩基地同時圍堵中國。

日本的部署亦考慮到台海局勢，一旦中國出兵進犯台灣，駐沖繩美軍主力必然投入台灣戰事，屆時沖繩防衛便需要依賴日本自衛隊。去年日本自衛隊成立戰後首支海軍陸戰隊，正在實習反艦與兩棲作戰，用以保衛及重奪島嶼。去年安倍晉三在自衛隊朝霞駐屯地閱兵。 圖片來源：路透社主流民意拒絕修憲建軍

然而，曾任國防顧問的東京大學教授青井千由紀形容：「我們正朝著正確方向邁進，但步伐很慢。」譬如新型太空雷達要到 2023 年才投入運作；人口老化及萎縮問題亦影響到自衛隊人手配備，2014 年就無法達到招兵目標。去年要把新兵年齡上限調高，又考慮提高退休年齡應對。

儘管道下德成教授認為，眾多部署旨在要「中國三思而後行」，但相信只有大筆投資精良武裝，否則仍難以起到足夠的阻嚇作用。日本修例容許自衛隊參與聯合國工作，但自衛隊還未執行過任何正式維和任務，僅派出工程師到海外，教導外地人員如何操作日本儀器。

2017 年自衛隊前往南蘇丹時，安倍晉三曾經暗示，如果行動發生流血衝突，他會辭職下台，意圖向世界大派定心丸，可見日本和平憲法的約束依然存在，嚴格限制自衛隊的行動。最近民調顯示，多達 54% 日本人反對些微的憲法改動，以致安倍在內外壓力下不敢造次，原有修憲建軍及廢除第九條和平主義原則的打算，如今亦只能一再擱置。

政治形勢的多方掣肘，使得政府在擴充自衛隊同時，領袖不敢宣示真正意圖。官員接受訪問時承認，在翻譯日美同盟的協議文件時，日文版本刻意避重就輕，淡化日本需要承擔的責任，以免刺激國民。出雲號同樣體現這種低調作風，雖然改裝後可搭載 F-35 戰機，但自衛隊始終稱呼它為護衛艦，與其實際航母作戰能力毫不對稱。